% Now let put the abstract in two languages
\doublespacing

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
	In this thesis, an architecture and the necessary algorithms and protocols are proposed for a debris flow early warning system, based on a wireless network of mobile sensors, that detect the presence of the phenomenon by being moved by the debris flow. The proposed architecture is distributed and decentralized, as it does not rely on a central coordinator to decide on the presence or absence of the phenomenon. The proposed algorithms were evaluated on a simulator that was developed with that purpose, in order to evaluate its performance and study how it is affected by many variables. Results show that the proposed algorithms are capable of detecting the phenomenon and alert people in the danger area with enough anticipation to prevent a tragedy. A physical prototype was also constructed, in order to demonstrate a proof of concept of the proposed algorithms.\\
	
	\textbf{Keywords:} wireless sensor networks, debris flows,  early warning systems, algorithms, simulation \thesiskeywords
\end{abstract}

\selectlanguage{spanish}
\begin{abstract}
	En esta tesis se propone una arquitectura y los algoritmos y protocolos necesarios para la detección temprana de debris flows y fenómenos similares en ríos, por medio de una red inalámbrica de sensores móviles, que detectan el fenómeno al ser arrastrados por el flujo. La arquitectura propuesta es distribuida y descentralizada, pues no depende de un ente coordinador central para decidir sobre la presencia o ausencia del fenómeno. Los algoritmos propuestos fueron evaluados mediante un simulador desarrollado para tal efecto, para determinar su desempeño y estudiar cómo es afectado por distintas variables. Los resultados de las pruebas realizadas indican que los algoritmos planteados son capaces de detectar el fenómeno y notificar a la población con suficiente anticipación para evitar una tragedia. También se construyó un prototipo físico, con el fin de demostrar el funcionamiento de algunos de los protocolos planteados.
\\
	
	\textbf{Palabras clave:} redes de sensores, debris flows, sistemas de alerta temprana, algoritmos, simulación \thesiskeywordsenglish
\end{abstract}

\selectlanguage{spanish}

\singlespace